---
title: もうひとつの世界を想像する
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

では、新しい世界、理想、ユートピアをどのように想像しますか？

## システム、制約、インセンティブ

現在、気候変動やその他の現代の課題に直面して、私たちが袋小路に陥っているように見えるとしたら、それは、私たちのシステムの基盤が、確立された一貫性を破壊することなく効果的な変化を妨げる制約とインセンティブを生み出しているからである。

選挙のたびに、政治家たちは自分たちの提案を私たちに納得させようとし、表面上は自分たちが正しいことをしていると考え、自分たちが守っている人々の日常生活全体を改善できる解決策を持っていると考えている。しかし、彼らはこのような制約や誘因をめぐって自分たち同士で争っているのであり、これでは永続的で望ましい解決策を導き出すことはできない。そのため、システムの前では無力であり、システムに支配されるしかないのだ。

私たち人間が本当に持っていた限りにおいて、私たち人間は力を失ってしまった。

私たちは、政治体制が支配し、経済やその形を含む他のすべてを変えることができると考えている。私たちが民主主義国家にいるのは、私たちが投票する候補者たちが競争しているからだと。

しかし、経済システムは単に商品やサービスを生産するだけではなく、私たちの社会性の条件を定義し、人間や人間同士の関係を生み出すのだ。[^1]

私たちは、経済がこの競争的な民主主義の選択にさえ介入していることを知るだろう。その結果、選挙制度はもはや候補者間に良い競争を提供する性質を持たなくなっている。したがって結局のところ、政治が経済を支配しているのではなく、経済が政治を支配しているのである。[^2]

私たちがここで提案しているのは、私たちのシステムを一掃し、現在の私たちの集団的想像力を構成しているものすべてから完全に脱却することである。私たちは、新しい基盤から出発し、あなたが知っている世界とはまったく異なる新しい世界、意味と論理に基づく世界を発見し、そこに向かって移行するための道筋と解決策を共に考え出すよう、あなたに呼びかける。

## ゼロからの出発

では、ベースとは何か？

ベースとは現実のことであり、人類が誕生した当初、私たちがまだ想像上の物語を語ることができなかったときに本当に存在していたものである。ベースとは、人間の想像力を消し去った後に残るすべてのものである。

つまり、地球と地球を構成するすべてのものだ。生態系とは、環境と相互作用する生物の共同体によって形成される集団であり、その生物は植物であったり動物であったりする。地球は、無限のサブシステムが相互作用し、ダイナミックにバランスを取り合う大きなシステムである。地球上のすべての生き物の中に、私たちホモ・サピエンスがいる。

私たち人類は現在、地球上のほぼすべての場所に存在し、人口の少ない地域であっても、人類は環境や生態系に影響を与えている[^4]。 しかし、問題は人口の規模ではなく、生態系の中での相互作用である。

つまり、ベースから始めるということは、まずベースを理解しなければならないということだ。世界とその仕組みを理解する必要がある。そして、私たち人間はその中で生きているのだから、私たちがどのように働いているのかも理解しなければならない。あるパートは地球だけに捧げられ、別のパートは人間についての深い理解に捧げられる。

この 2 つのリサーチ・クエスチョンは非常に幅広く、多くの知識を必要とするものであるが、すべてを詳しく説明する必要はない。 我々は、この後の質問に答えるために、本質的なことに集中し、それらを集め、要約するつもりである。

## リサーチクエスチョン

世界と人間を理解するために必要なスキルが身についたら、理想的な世界に何を求めているのかという願望を確立するために、リサーチクエスチョンという形で目的が必要になる。

このリサーチ・クエスチョンは非常に重要で、そこから解決策を導き出すことになるからだ。リサーチ・クエスチョンが違えば、結果も違ってくる。質問はできるだけシンプルで、明確かつ的確なものでなければならない。

私たちは自分たちの種に焦点を当てるが、前述したように、私たちは生態系の中で生きており、世界を研究することで、私たちが生態系と直接つながっていること、そしてそれゆえに生存のために生態系に依存していることを発見するだろう。

私たちは理想を求める。もちろん、理想は各個人の価値観、信念、願望、経験に左右される。したがって、私たちは、各個人にとっての理想とは、その人のニーズと願望を満たすような、充実したバランスの取れた生活を送ることであると願うかもしれない。

私たちが目指しているのは、すべての人間が地球上で充実した人生を送ることなのだ。しかし、まだ 8000 万人の世代がいることを忘れてはならない。この研究は、現在の世代に適用されるだけでなく、これから生まれてくるすべての世代も考慮に入れているのだ。

このようなさまざまな要素を念頭に置いて、私たちのリサーチ・クエスチョンを考えてみました：

> 現在のすべての人類と、これから生まれてくる 8,000 万人の世代が、充実した地球での生活を享受できるようにするにはどうすればよいか？
> .is-success}である。

したがって、私たちの主要な集団プロジェクトは、現在の世代と今後 8,000 万人の世代の両方において、全人類がそのニーズと願望を満たす充実した地球生活を送れるようにすることである。

世界と人間の仕組みをよく理解すれば、人間はどうすれば満たされるのか、どうすれば存在意義を与えられるのか、どうすれば地球という環境の中で長期的に生きていけるのかを発見することができるだろう。

なぜなら、過去を知ることは、現在を解釈するための基礎とインスピレーションを与えてくれるからである [^5] 。なぜなら、可能な限り最良の社会とは、これからの社会の可能な限り最良の進化なのだから。[^1]

この共通の目標を達成するために、私たち 77 億の人類は 2 つの重要な行動を実行しなければならない。

## 小問題：協力

どの社会でもそうであるように、私たちは繁栄に必要な財やサービスを提供するために協力しなければならない。そのため、最初の主要なサブクエスチョンは次のようになる：

> この共通の目標を達成するために必要な財やサービスを互いに提供し合うために、人々が協力し合えるようにするにはどうすればよいか？
> .is-success}である。

これは経済学の分野である。私たちのシステムの大きな問題の一つであり、最も制約とインセンティブが生まれるところです。ゼロから出発し、可能な限り最良の経済を探すことで、理想的な可能性ある社会のために必要な基礎を定義することができ、その実現と相反する制約やインセンティブを避けることができる。これから明らかにするように、経済システムは単に財やサービスを生み出すだけでなく、人間や人間同士の関係も生み出す。

## 小問題：意思決定

最後に、私たち 77 億の人類は、その生涯と社会の発展を通じて、小規模なものから大規模なものまで、選択し、合意に達し、決断を下さなければならない。これが 2 つ目の主要なサブクエスチョンである：

> 私たちはどのようにして共に決断を下し、その決断によって共通の目標を達成することができるのでしょうか？
> .is-success}である。

この質問からわかるように、単に合意に達することだけが目的ではありません。もし最終的に共通の目標を達成できないのであれば、集団の全員または一部が決定に合意し、それを検証することに何の意味があるのでしょうか。

この分野は意思決定の科学であり、現在代議制民主主義を採用している政治を含む多くの実践に適用される。

私たちは、人間と世界がどのように機能するかについて学んだことを考慮に入れながら、さまざまな可能性をより深く見ていく。

## 結論

結論として、私たちはまず、私たちの生息地である地球、その仕組み、生態系、そしてその中での私たちの位置を理解することから始める。そして、人間について深く理解し、人間がどのように機能し、地球上で繁栄するために何が必要なのかを理解する。

この知識は、人類一人ひとりの持続可能な発展という共通の目標を達成するために、人類がどのように意思決定し、協力できるようにするかという問題に効果的に対応することを可能にする。

第 2 章の地球の機能、第 3 章の人間理解、第 4 章の人類の時代のおさらいは、すでにこれらの分野に精通している人や、最初からあまり深入りしたくない人にとっては、読んでいて退屈に感じるかもしれない。この 2 つのパートは、私たちがこれから想像しようとしている社会が、どのようにして可能になるのか、それを首尾一貫したものにする土台を作ることによって説明しているため、必要不可欠なのである。とはいえ、第 2 章、第 3 章、第 4 章もそれに劣らず重要であり、第 5 章と第 6 章の解決策の実現と正当化につながっている。ご希望であれば、要約が作成され、[ここにあります](/ja/4-Appendices/1Summaries)

> 知識は力である。世界と自分自身をより深く理解すればするほど、私たちは世界をより良く変えることができるのです。マララ・ユサフザイ

## 出典（非網羅的リスト）

[^1]: Serge-Christophe Kolm, La bonne économie.1984
[^2]: セルジュ＝クリストフ・コルム『選挙は民主主義か』/ 1977 年
[^3]: [国連発行「世界人口見通し 2022 年」](https://desapublications.un.org/file/989/download)
[^4]: [IPCC 報告書 2013](https://www.ipcc.ch/report/ar6/syr/downloads/report/IPCC_AR6_SYR_FullVolume.pdf)
[^5]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride: A new narrative for the countryside.
